\input{header.tex}


\begin{document}

\maketitle

Dieser Text ist unter dieser \href{http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/}{Creative Commons} Lizenz veröffentlicht.

\textcolor{red}{Ich erhebe keinen Anspruch auf Vollständigkeit oder Richtigkeit. Falls ihr Fehler findet oder etwas fehlt, dann meldet euch bitte über den Emailkontakt.}

\tableofcontents


\newpage



\section{Aufgabe 1}

Wir machen zunächst eine Definition. $v_w = \sqrt{\frac{2kT}{m}}$ ist die wahrscheinlichste Geschwindigkeit. Nun müssen wir den Integrationsoperator transformieren:

\begin{align*}
f(v) \d v &\rightarrow f(v') \d v' \\
\d v &= v_w \d v' \\ 
f(v) \d v &= \frac{4}{\sqrt{\pi}} \cdot \left( \frac{m}{2kT} \right)^{3/2} \cdot \left( \frac{v^2}{v_w^2} \right) v_w^2 \cdot e^{- \frac{v^2}{v_w^2}} \d v' \cdot v_w \\
&= \frac{4}{\sqrt{\pi}} \cdot v_w^3 \cdot \left( \frac{m}{2kT} \right)^{3/2} \cdot v'^2 \cdot e^{-v'^2} \d v' \\
&= \frac{4}{\sqrt{\pi}} \cdot \left( \frac{2kT}{m} \right)^{3/2} \cdot \left( \frac{m}{2kT} \right)^{3/2} \cdot v'^2 \cdot e^{-v'^2} \d v' \\
\Leftrightarrow f(v') \d v' &= \frac{4}{\sqrt{\pi}} \cdot v'^2 \cdot e^{-v'^2} \d v'
\end{align*}

\section{Aufgabe 2}

Die Wahrscheinlichkeit kann man über ein Integral berechnen:

\begin{align}
P &= \int_{v_1}^{v_2} f(v) \d v = \int_{400}^{410} \frac{4}{\sqrt{\pi}} \cdot \left( \frac{m}{2kT} \right)^{3/2} \cdot  v^2 \cdot e^{- \frac{m v^2}{2kT}} \d v
\intertext{Das sollte man mit einem geeignete Programm lösen. Man erhält dann:}
&\approx \unit[1,96]{\%}
\end{align}

\newpage

\section{Aufgabe 3}

\subsection*{a)}


Die mittlere Geschwindigkeit und die quadratisch gemittelte Geschwindigkeit sind so definiert:

\begin{align*}
<v> &= \sqrt{\frac{8 RT}{m \pi}} \qquad v_{RMS} = \sqrt{\frac{3 RT}{m}}
\intertext{Damit können wir jetzt die Geschwindigkeiten berechnen:}
\end{align*}


\begin{center}
	\centering
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
		\hline
		& $H_2$ & $H_2O$ & $N_2$ & $CO_2$ \\ 
		\hline
		P/mbar  & $3 \cdot 10^{-10}$ & $10^{-10}$ & $1,5 \cdot 10^{-11}$ & $6 \cdot 10^{-12}$ \\ 
		\hline
		m  & 2 & 18 & 28 & 44 \\ 
		\hline
		$<v>$  & 1781 & 593 & 476 & 380 \\ 
		\hline
		$v_(RMS)$  & 1933 & 644 & 517 & 412 \\ 
		\hline 
	\end{tabular}
\end{center}
 


\subsection*{b)}

Die vorhandenen Moleküle zerlegen sich zu $H_2$, deshalb gibt es davon relativ viel.


\section{Aufgabe 4}

\begin{align*}
v_{RMS} = \sqrt{\frac{3 RT}{m}}
\end{align*}

Wenn die Geschwindigkeit auf das doppelte Steigen soll, dann müssen wir einen Faktor 4 in die Wurzel packen und haben damit einen Faktor 4 bei der Temperatur und habn dann statt Raumtemperatur $\unit[1200]{k}$. Das ist schon lecker warm....


\section{Aufgabe 5}

\begin{align*}
P V &= \nu RT
\end{align*}

Wenn der Druck verdoppelt wird, steigt die Temperatur auf das doppelte und damit wegen $E_{kin} = \frac{2}{3} kT$ die kinetische Energie ebenso. Bei verdoppeltem Volumen gilt das selbe.



\section{Aufgabe 6}


Hauptsächlich führen die Stöße der Moleküle untereinander zur Maxwell Verteilung. Die Energieverteilung ist dabei nach $E_{kin} = 3kT = \half m v^2$ nur von der Masse der Moleküle abhängig.

\section{Aufgabe 7}

Zunächst muss man wissen, das Wasser eine Molmasse von $M_{H_2O} = \unit[18]{g}$ hat. Dann können wir die beiden Volumina ausrechnen:

\begin{align*}
V_1 &= \frac{\nu RT}{P_1} = \frac{8,31 \cdot 288,15}{18 \cdot 100} = \unit[1,33]{m^3} \\
V_2 &=\frac{\nu RT}{P_2} =  \frac{8,31 \cdot 288,15}{18 \cdot 10^{-8}} = \unit[1,33 \cdot 10^{10}]{m^3}
\intertext{Die Dichte ist nun einfach Dichte pr Volumen:}
\rho_1 &= \frac{m}{V_1} = \frac{\unit[1]{g}}{\unit[1,33]{m^3}} = \unit[0,732]{g/m^3} \\
\rho_1 &= \frac{m}{V_1} = \frac{\unit[1]{g}}{\unit[1,33 \cdot 10^{10}]{m^3}} = \unit[0,732 \cdot 10^{-10}]{g/m^3}
\end{align*}

\section{Aufgabe 8}

Die Moleküldichte ist letztlich nicht anderes als die Anzahl Teilchen pro Volumen. Wir gehen von einer Temperatur von $\unit[300]{K}$ aus:

\begin{align*}
n_1 &= \frac{N}{V} = \frac{P_1}{kT} = \frac{10^5}{4,14 \cdot 10^{-21}} = \unit[2,4 \cdot 10^{25}]{m^3} \\
n_2 &= \frac{P_2}{kT} = \frac{10^5}{4,14 \cdot 10^{-21}} = \unit[2,4 \cdot 10^{22}]{m^3} \\
n_3 &= \frac{P_3}{kT} = \frac{10^5}{4,14 \cdot 10^{-21}} = \unit[2,4 \cdot 10^{16}]{m^3} \\
n_4 &= \frac{P_4}{kT} = \frac{10^5}{4,14 \cdot 10^{-21}} = \unit[2,4 \cdot 10^{11}]{m^3} 
\end{align*}


\newpage

\section{Aufgabe 9}

Wir betrachten den Massenfluss $q_m$:

\begin{align*}
q_m &= m \cdot \underbrace{\frac{\p N}{\p t}}_{q_n = j_n \cdot A} 
\intertext{Wir betrachten den Fluss allerdings unabhängig von der Fläche, deshalb erhalten wir:}
j_m &= m \cdot j_N = m \cdot n \cdot j_V = \frac{m \cdot n \cdot <v>}{4} \\
&= \frac{Mk}{R} \cdot \frac{n \cdot <v>}{4} = \frac{MP}{RT} \cdot \frac{n \cdot <v>}{4} \\
&= \frac{MP}{4 \cdot RT} \cdot \sqrt{\frac{8 \cdot RT}{M \cdot \pi}} = P \cdot \sqrt{\frac{M}{2 \cdot \pi \cdot RT}} = n \cdot \sqrt{\frac{mkT}{2 \cdot \pi}}
\end{align*}

Als Einheit haben wir dann $\left[ \frac{kg}{m^2s} \right]$.



\section{Aufgabe 10}

Energie ist zunächst:

\begin{align*}
E &= \half N m <v^2> 
\intertext{Leistung ist die Ableitung der Energie nach der Zeit:}
P &= \frac{\p E}{\p t} = \half \dot{N} m <v^2> = \half \underbrace{\frac{I}{kT}}_{I_T} m <v^2> = \frac{I}{kT} \frac{3}{2} \cdot kT = \frac{3}{2} I 
\intertext{Wir setzen ein:}
P &= 1,5 \cdot 10^{-6} \cdot 100 \cdot 10^{-3} = \unit[0,15]{\mu W}
\end{align*}

\textcolor{red}{Woher kommen die 100 und die 10E-3???? Klären!!!!}


\newpage


\section{Aufgabe 11}

Diese Aufgabe wurde nicht vollständig gelöst, es fehlen die Werte für $j_m$!

Wir schreiben uns zunächst die Formeln für die einzelnen Größen auf:

\begin{align*}
j_N &= \frac{n <v>}{4} = \frac{P <v>}{4kT} \\
j_m &= m \cdot j_N = \frac{Mk}{R} j_N = \frac{M}{N_A} j_N \\
j_V &= \sqrt{\frac{RT}{2 \pi M}} \\
q_N &= j_N \cdot A
\end{align*}

\begin{center}
	\begin{array}{c|c|c|c|c}
		& $H_2$ & $N_2$ & $H_2O$ & $CO_2$   \\ 
		\hline
	M/g	& 2 & 28 & 18 & 44 \\ 
		\hline
	<v>[m/s]	& 1782 & 476 & 594 & 380 \\ 
		\hline
	$j_N$	& $2,15 \cdot 10^{25}$ & $5,75 \cdot 10^{24}$ & $7,17 \cdot 10^{24}$ & $4,59 \cdot 10^{24}$ \\ 
		\hline
	$q_N$	& $2,15 \cdot 10^{19}$ & $5,75 \cdot 10^{18}$ & $7,17 \cdot 10^{18}$ & $4,59 \cdot 10^{18}$ \\ 
		\hline
	$j_V$	& 440 & 117 & 146 & 93
	\end{array} 
\end{center}



\section{Aufgabe 12}

\subsection*{a)}

Der Leitwert is allgemein:

\begin{align*}
C &= \sqrt{\frac{8RT}{M \pi}} \cdot \frac{A}{4}
\intertext{Bis auf die Molmasse ist alles Konstanten, also können wir schreiben:}
C_{N_2} &= \frac{1}{\sqrt{M_{N_2}}} \cdot a \cdot A 
\intertext{Für Wasserstoff gilt dann:}
C_{H_2} &= \frac{1}{\sqrt{M_{H_2}}} \cdot a \cdot A 
\intertext{Es ergibt sich dann:}
C_{H_2} &= C_{N_2} \cdot \sqrt{\frac{28}{2}} = \unit[3,77]{ml/s}
\end{align*}


\subsection*{b)}

Die Funktion für die Druck ist:

\begin{align*}
P &= P_0 \cdot e^{-\frac{t}{\tau}} \qquad \text{mit} \qquad \tau = \frac{V}{S_{eff}}
\intertext{Wir bestimmen die jeweiligen $\tau$:}
\tau_{H_2} &= \frac{2}{3,77 \cdot 10^{-3}} = \unit[534,8]{s} \\
\tau_{N_2} &= \frac{2}{10^{-3}} = \unit[2000]{s}
\intertext{Daraus ergeben sich die Partialdrücke:}
P_{H_2} &= 10^{-3} \cdot e^{- \frac{1800}{534,8}} = \unit[3,45 \cdot 10^{-5}]{mbar} \\
P_{N_2} &= 10^{-3} \cdot e^{- \frac{1800}{2000}} = \unit[4 \cdot 10^{-4}]{mbar}
\intertext{Der Gesamtdruck ergibt sich nun aus der Addition der beiden Drücke:}
P_{ges} &= P_{H_2} + P_{N_2} = \unit[4,345 \cdot 10^{-4}]{mbar}
\end{align*}




\end{document}